
export const aula09Module = {
  id: 'aula09',
  title: 'Aula 09: Receitas e Despesas',
  description: 'Questões da Aula 09: Receitas e Despesas',
  color: 'bg-indigo-600',
  questions: [{'id': 'q31', 'question': '12.X2 Acima um exemplo da classificação em circulante e não circulante. A Lei 6.404/76 adota como marco temporal a data do encerramento do exercício social. Contudo, se não estivermos falando dessa data, devemos considerar o período de 12 meses. Como exemplo de obrigações temos: Impostos a pagar, provisão para contingências, salários a pagar, ICMS a recolher, provisão para IR, FGTS a recolher, duplicatas a pagar, fornecedores, entre outros. Além disso, já vimos diversas vezes a definição previst', 'options': ['A', 'B', 'C', 'D', 'E'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:7 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n65\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 09\n\nA letra a está incorreta. Não necessariamente a obrigação é de vencimento futuro. O passivo pode também\njá estar vencido ou vencer no presente. Esse não é um requisito existente no CPC 00.\nA letra b também está incorreta. O consentimento não é um requisito para que seja reconhecido um passivo.\nMuitas vezes, por exemplo, as provisões são feitas com base em estimativas e não há sequer ciência do\npossível credor deste reconhecimento. Por exemplo, se a empresa constitui uma provisão para garantias de\nprodutos que possam vir a estragar, por possuir uma ampla e conhecida política neste sentido, os\ncompradores/clientes não sabem que ela fez uma provisão para isso.\nA letra c está incorreta. O passivo muitas vezes pode ser reconhecido por valores estimados. Há uma\npreferência na contabilidade', 'type': 'multiple-choice'}, {'id': 'q9', 'question': 'O passivo deve ser classificado como circulante quando satisfizer qualquer dos seguintes critérios: (a) espera-se que seja liquidado durante o ciclo operacional normal da entidade; Exemplo: uma dívida com fornecedores. (b) está mantido essencialmente para a finalidade de ser negociado; Exemplo: aqui é o caso de uma empresa ter adquirido a dívida de outra para poder negociá-la. (c) deve ser liquidado no período de até doze meses após a data do balanço; ou (d) a entidade não tem o direito na data ', 'options': ['A', 'B', 'C', 'D', 'E'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Vejam! A situação é a seguinte:\n1) A empresa Ilha Bela contraiu um empréstimo no valor de R$ 1.000.000, para pagar em 12 meses, portanto,\nde curto prazo.\n2) Foi pactuado no contrato que de modo unilateral, por decisão do devedor, poderia ser repactuada a dívida\npor mais 36 meses.\nPois bem. A resposta para esta questão está prescrita no CPC 26 – Apresentação das demonstrações\ncontábeis.', 'type': 'multiple-choice'}, {'id': 'q73', 'question': 'Se a entidade tiver o direito, na data do balanço, para repactuar (roll over) uma obrigação por pelo menos doze meses após a data do balanço segundo dispositivo contratual do empréstimo existente, deve classificar a obrigação como não circulante, mesmo que de outra forma fosse devida dentro de período mais curto. Se a entidade não tiver esse direito, o simples potencial de refinanciamento não é considerado suficiente para a classificação como não circulante e, portanto, a obrigação é classificad', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Item correto e está de acordo com o item 74 do CPC 26 - Apresentação das demonstrações contábeis.', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q24', 'question': '000,00 11 Rosa e S SEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano 65 www.estrategiaconcursos.com.br \x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo Aula 09 E assim por diante, até zerar a conta no passivo. Vejam que é uma conta do passivo, não é receita diferida! Fica no passivo, pois a empresa pode ter que devolver o dinheiro (se o inquilino romper o contrato e desocupar o imóvel antes do término). Muito bem. Mesma situação, aluguel de imóvel por 2 an', 'options': ['A', 'B', 'C', 'D', 'E'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Vamos lá! As contas do passivo são aquelas que representam obrigações para a empresa.\nNeste rol, a única que representa obrigação são os adiantamentos de clientes. Quando o cliente\nadianta o valor a empresa, ele tem o direito a receber, por exemplo, a mercadoria ou os serviços\ncontratados. Para a empresa, de outro lado, surge uma obrigação, portanto, um passivo.\nAs outras contas são contas de ativo. O gabarito é a letra a.\n\n12 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n65\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 09\n\nFOLHA DE PAGAMENTOS: ELABORAÇÃO E\nCONTABILIZAÇÃO\nDentro do grupo Passivo é muito importante que a gente conheça aspectos importantes sobre a constituição\ne contabilização da folha de pagamento. Tema bastante importante para provas!\nOs salários são registrados como despesa da empresa. O mesmo tratamento deve ser dado às\ncontribuições e encargos trabalhistas que se', 'type': 'multiple-choice'}, {'id': 'q5', 'question': '000,00 Agora, supondo que haja a incidência de FGTS e INSS. Neste caso, devemos nos perguntar se os encargos são do empregador ou do empregado. Sendo do empregador, a empresa lançará como despesa, fora do montante previsto para o salário. Sendo do empregado, a empresa apenas reterá o valor, lançando-o como obrigação no passivo e reduzindo o montante a pagar aos empregados. Retém na condição de responsável. Esquematizemos: 13 Rosa e S SEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade ', 'options': ['A', 'B', 'C', 'D', 'E'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Salários e ordenados R$ 63.000,00\n+ Horas-extras R$ 3.500,00\n+ INSS contribuição Patronal R$ 9.030,00\n+ FGTS R$ 5.320,00 = R$ 80.850,00.\nO salário família e maternidade são pagos pela empresa, porém, restituídos à empresa pelo Estado! O\nlançamento do salário-família e salário-maternidade se dá do seguinte modo:\nD – INSS a recolher (passivo circulante)\nC – Salários a pagar (passivo circulante)\nNo histórico, especifica-se que se trata de recolhimento para o salário família.\nO INSS dos segurados é despesa efetiva do próprio empregado, e, portanto, não deve ser contabilizado como\ndespesa da empresa. O gabarito é a letra e.\n\n14 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n65\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 09\n\nValor Da Folha De Pagamentos\nO custo da mão de obra deve incluir todos os encargos sociais, a provisão de férias e a provisão de décimo\nterceiro salário. Mas, natura', 'type': 'multiple-choice'}, {'id': 'q10', 'question': '908 -1 O valor final, de -1, refere-se a arredondamento de centavos Então, Resumo - Critérios de avaliação do passivo Contas Critério Obrigações, encargos e riscos Valor atualizado até a data do balanço Obrigações do PNC Valor original - Ajuste a valor presente 22 Rosa e S SEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano 65 www.estrategiaconcursos.com.br \x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo Aula 09 AJUSTE A VALOR PRESENTE Ajustar algo a valor ', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Conforme acabamos de salientar, o gabarito é certo.\n(Contador/CADE/2014) Quando houver efeito relevante, os itens do ativo e do passivo\ndecorrentes de operações de curto prazo devem ser ajustados a valor presente.\nComentários:\nCom base no que foi exposto, o gabarito é certo.\n\nPor que utilizar o Ajuste a Valor Presente?\nAs vendas e as compras, quando feitas a prazo, inserem no valor da operação, juros e encargos\nfinanceiros referentes à remuneração de um capital no futuro.\nAssim, a contabilização pelo valor nominal faz com que essas operações sejam demonstradas de\nforma superavaliada no Balanço Patrimonial. Fica difícil, também, diferenciar o resultado financeiro\n(de juros) do resultado realmente apurado com operações da atividade empresarial. O ajuste a\nvalor presente (AVP) veio para que possamos dirimir esse problema.\nAssim, se determinada empresa compra mercadorias para pagar daqui a três anos, no montante\nde R$ 150.000,00, com encargos de R$ 25.000,00, qual o seu valor p', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q18', 'question': '914,00 Receita financeira 622,00 E assim mês a mês, até o recebimento. Podemos calcular estes juros, para reconhecê-los mês a mês, da seguinte forma: No mês 1: 31.086,00 x 0,02 = 622. No mês 2: 31.708 x 0,02 = 634. Esquematizemos: Mês 1 2 3 Principal R$ 31.086,00 R$ 31.708,00 R$ 32.342,00 Juros R$ 622,00 R$ 634,00 R$ 647,00 Total R$ 31.708,00 R$ 32.342,00 R$ 32.989,00 E assim por diante, até reconhecer toda a receita. Essa tabela, ou pelo menos os dados para seu cálculo, tem que ser fornecida em', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Para responder esta questão, precisamos de conhecimento acerca do ajuste a valor presente. O\nvalor que foi recebido à vista já é um valor atual, presente, não precisa de ajuste. Agora, o valor\nque será recebido a prazo apresenta um efeito financeiro “embutido”. Como queremos saber\napenas o que, efetivamente, receita de vendas, temos que fazer o ajuste a valor presente.\nRelembrando um pouquinho da Matemática Financeira, para trazer determinado valor futuro a\nvalor atual, temos que fazer o seguinte:\nValor Presente=\n\nValor Futuro\n(1+taxa)n\n\nOutra coisa: a venda foi efetuada em novembro e ele também quer saber o que afeta o resultado\ndo ano de 2017, o que pressupõe que o exercício já foi encerrado (31.12.2017), assim sendo, já\ntemos uma parcelinha de receita financeira de um mês para reconhecer. E como fazemos isso?\nBasta multiplicarmos o valor presente pela taxa mensal de juros, fica assim: 2.000.000 x 0,83% =\nR$ 16.600. Ficou assim:\n\n29 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Re', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q31', 'question': '708 x 0,02 = 634). A seguir, uma questão: (SEFAZ PI/Auditor/2015) A Cia. Vende & Recompra adquiriu, em 30/04/2014, mercadorias para serem comercializadas. Em função de sua situação financeira, a Cia. fez essa aquisição a prazo, para pagamento em 30/06/2016. O valor a ser pago na data do vencimento é R$ 380.000,00, mas se a Cia. tivesse adquirido estas mercadorias à vista teria pagado R$ 330.000,00. 31 Rosa e S SEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs.', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:No caso de compra e venda a prazo, com juros incluídos, temos que considerar o valor à vista.\nA regra é a seguinte:\n- Ativo não circulante e passivo não circulante = ajusta a valor presente\n- Ativo circulante e passivo circulante = só ajusta se produzir efeito relevante.\nLançamento da compra:\nD – Mercadorias', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q1', 'question': '(CEBRASPE/PGM Mossoró/Analista/2024) A empresa que recebe antecipadamente dos seus clientes uma parcela dos recursos destinados ao pagamento de serviços a serem por ela prestados no futuro deve reconhecer um passivo quando do recebimento dos recursos e baixar o referido passivo na data em que se der a prestação dos serviços contratados.', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Na contabilidade utilizamos o regime de competência, no qual as receitas são reconhecidas quando\nrealizadas (geralmente, na entrega da mercadoria ou no momento da prestação do serviço) e independente\ndo recebimento. Se você recebeu antecipadamente o valor da mercadoria, então terá uma obrigação\nperante o cliente. Contudo, a receita somente deve ser reconhecida quando da entrega da mercadoria. Por\nconta disso, contabilizamos um passivo enquanto não reconhecemos a receita no resultado.\nGabarito: Certo', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q1', 'question': '500 provisão dos salários do mês de maio/20X1', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Traduzindo: apropriação da despesa com salários.\nOs salários são registrados como despesa da empresa. O mesmo tratamento deve ser dado às contribuições\ne encargos trabalhistas que sejam ônus do empregador. Assim, o registro contábil mensal da apropriação\ndo salário do funcionário deverá ser feito debitando-se uma conta de despesa e creditando-se uma conta de\nsalários a pagar.\nLançamento de provisão dos salários do mês de maio/20X1:\n\n33 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n65\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 09\n\nD – Despesa com salários R$ 1.500\nC – Salários a pagar R$ 1.500\nPosteriormente, no momento do pagamento, debita-se a conta salários a pagar e credita-se a conta caixa.\nLançamento do pagamento no dia 5/6/20X1:\nD - Salários a pagar R$ 1.500\nC - Caixa R$ 1.500\nObserva-se que a banca apresentou o lançamento do pagamento como fosse o lançamento da apropriação', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q3', 'question': '(CEBRASPE/CODEVASF/Analista/2024) Nessa situação hipotética, a contabilização da folha de pagamento da entidade gerará um saldo de salários a pagar no valor de R$ 11.200.', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Cuidado! O Valor bruto dos salários a pagar foi de R$ 20.000. Todavia, alguns valores são deduzidos dos\nfuncionários (INSS, IRPF).\nsalários brutos 20.000:\nOs salários são registrados como despesa da empresa. O mesmo tratamento deve ser dado às contribuições\ne encargos trabalhistas que sejam ônus do empregador.\nadiantamentos de salários realizados 2.000\nAtendendo ao Princípio da Competência, quando a empresa concede um adiantamento de salários para os\nempregados, ainda não será reconhecida a despesa; trata-se, na verdade, de uma despesa antecipada,\nclassificada no Ativo Circulante:\n\n34 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n65\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 09\n\nD – Adiantamento de salários..........R$ 2.000\nC – Disponibilidades........................R$ 2.000\nNo final do mês, a empresa irá reconhecer a despesa no resultado com a seguinte contabilização:\nD – Desp', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q4', 'question': '(CEBRASPE/CODEVASF/Analista/2024) Se o montante de salários dos funcionários de uma empresa somar R$ 180 mil em determinado mês, então, para cumprir a competência mensal, o valor da provisão a ser constituída para fazer face à despesa de 13.º salários é de R$ 15 mil.', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Entre os direitos dos funcionários, encontra-se o direito às férias, após trabalhar um ano. Mas,\ncontabilmente, deve ser reconhecido 1/12 por mês, para observar o Regime da Competência (180.000/12=', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q5', 'question': '(CEBRASPE/MPE TO/Analista/2024) No final do período, para garantir que todas as receitas e todas as despesas sejam registradas no momento adequado, as empresas realizam quatro tipos de ajustes em lançamentos contábeis específicos: despesas diferidas, receitas diferidas, receitas a receber e despesas a pagar. Considerando as informações precedentes, julgue o próximo item, referente a transações contábeis dos ajustes ocorridos em maio/20X1 na empresa XYZ Ltda. O lançamento de prestação de serviços', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Na contabilidade utilizamos o regime de competência, no qual as receitas são reconhecidas quando\nrealizadas (geralmente, na entrega da mercadoria ou no momento da prestação do serviço) e independente\n\n36 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n65\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 09\n\ndo recebimento. Se você recebeu antecipadamente o valor do serviço, então terá uma obrigação perante o\ncliente. Contudo, a receita somente deve ser reconhecida quando da prestação do serviço. Por conta disso,\ncontabilizamos um passivo enquanto não reconhecemos a receita no resultado.\nA seguir, contabilização completa:\n•\n\nNo momento do Adiantamento\n\nD – Caixa (Ativo Circulante) – R$ 330,00\nC – Receita Antecipada (Passivo Circulante) – R$ 330,00\n•\n\nNo momento da prestação do serviço\n\nD − Adiantamento de clientes (Passivo Circulante) R$ 120.000,00\nC − Receita de vendas (resultado) R$ 120.', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q6', 'question': '(CEBRASPE/ITAIPU/Contador/2024) Conforme a estrutura conceitual básica da contabilidade, uma característica essencial para a existência de passivo é que a entidade tenha a) perdas não realizadas. b) uma obrigação presente. c) um compromisso futuro. d) uma provável saída de recursos. e) decréscimos nos benefícios econômicos durante o período contábil.', 'options': ['A', 'B', 'C', 'D', 'E'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Quando a gente começa a estudar Contabilidade, o passivo costuma ser definido como “as obrigações da\nempresa para com terceiros”. O pronunciamento CPC 00 (R2), por seu turno, fornece a seguinte definição:\nobrigação presente da entidade de transferir um recurso econômico como resultado de eventos\npassados. Assim sendo, uma característica essencial para a existência de passivo é que a entidade tenha\numa obrigação presente.\nGabarito: B', 'type': 'multiple-choice'}, {'id': 'q7', 'question': '(CEBRASPE/CAU BR/Técnico-Financeiro/2024) Os financiamentos obtidos por uma entidade com vencimento previsto para o período após o término do exercício social seguinte devem ser classificados no passivo não circulante, estando sujeitos a ajustes a valor presente por ocasião de sua avaliação contábil. 37 Rosa e S SEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano 65 www.estrategiaconcursos.com.br \x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo Aula 09', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Item correto, pessoal. O item 69, c, do CPC 26, afirma que o passivo deve ser classificado como circulante\nquando deve ser liquidado no período de até doze meses após a data do balanço. Logo, financiamentos\nobtidos por uma entidade com vencimento previsto para o período após o término do exercício social\nseguinte devem ser classificados no passivo não circulante. Ademais, passivos não circulantes estão sujeitos\nao ajuste a valor presente, conforme determina a legislação societária e os pronunciamentos contábeis.\nGabarito: Certo\n\nÀ luz da legislação societária e dos pronunciamentos do CPC, julgue o item seguinte.', 'type': 'true-false'}]
};
